
&rlm;
**فرضیات سیستم مدیریت کتابخانه**
در مورد بدهی فرض بر این شد که زمانی که دانشجو کتابی را پس می‌دهد  با مقایسه تاریخ تحویل و موعد تحویل در صورت  تاخیر دانشجو بدهی(آبجکت ‌debt)  ذخیره شود. دانشجویی که فیلد payed_at آبجکت debt آن null باشد مقروض حساب شده و نمیتواند کتاب جدیدی دریافت کند. همچنین به ازای هر امانت یک آبجکت borrow اضافه میشود که فیلد returned_date دارد در صورت null بودن این فیلد هم دانشجو نمی‌تواند کتاب جدیدی را به امانت بگیرد و نشان دهنده این است دانشجو کتابی را به امانت گرفته و تا به حال پس نداده(ممکن است از موعد تحویل گذشته یا نگذشته باشد)



**پاسخ سوال**
در این برنامه سعی شده کوئری‌ها افیشنت و در سطح دیتابیس باشند اما به طور کلی نظر می‌رسد گرفتن کتاب‌های مشابه با یک کتاب(برچسب و دسته یکسان) پیچیده‌ترین کوئری را در این برنامه دارد و می‌تواند باتل‌نک برنامه باشد. برای حل کردن آن میتوانیم کتاب‌های مشابه هر کتاب را  ذخیره و برای درخواست‌های بعدی استفاده کنیم.
&rlm;

